\chapterimage{galois}
\chaptertext{Les équations polynomiales sont au  c\oe ur des mathématiques, tant
  au niveau  des applications  concrètes qu'à celui  purement abstrait.  Ce sont
  deux jeunes héros de  l'esprit morts tragiquement à 20 et  26 ans qui verront,
  en avance sur leur temps, que la  résolution concrète passe par un voyage dans
  l'abstraction:  il s'agit  du  norvégien Niels  \textsc{Abel}  et du  français
  Évariste \textsc{Galois}. Ils démontrent  indépendamment l'un de l'autre qu'il
  n'est  pas  possible d'obtenir  des  formules  simples donnant  les  solutions
  générales d'une équation  à l'aide des opérations arithmétiques de  base et de
  racines $n$-èmes  de nombres  entiers (on dit  \textit{à l'aide  de radicaux}.
  \textsc{Galois} ira 
  plus  loin et  déterminera un  critère permettant  de savoir  si une  équation
  donnée  peut  avoir  des  solutions   exprimables  par  radicaux.  Deux  héros
  romantiques  (nous sommes  autour  de 1830)  ont  donc ouvert  la  voie à  des
  théories  qui   vont  bouleverser  le   monde.  À  notre  niveau,   nous  nous
  contenterons d'explorer  quelques résultats  simples réinvestis  dans d'autres
  contextes, notamment en algèbre linéaire.}


\chapter{Polynômes}

\section{Quelques définitions}

\subsection{Remarques préliminaires}

Comme d'habitude,  $\bbk$ désignera $\bbr$  ou $\bbc$. Nous allons  présenter les
polynômes à la mode ECS qui est une  forte réduction de la notion de polynôme mais
pourrait  nous   jouer  des  tours   au  moment   de  parler  de   polynômes  de
matrices...Alors nous allons commencer par une définition plus générale.

\subsection{Définition générale}

\begin{definition}[Polynôme à une indéterminée]
  Un \textbf{polynôme} d'indéterminée $X$, à coefficients dans $\bbk$ est une expression pouvant s'écrire sous la forme
%
\[ P(X) = \sum _{k=0} ^{n} \alpha_i X^i = \alpha_0 + \alpha_1 X + \cdots + \alpha_n X^n ,\]
%
(avec la convention $ X^0 = 1 $), où $ \alpha_i \in \bbk $ pour tout $ i \in [\![ 0 , n ]\!] $.

Les $\alpha_i$ s'appellent les \textbf{coefficients} du polynôme $ P $. On note $\bbk[X]$ l'ensemble des polynômes d'indéterminée $X$ à coefficients dans $\bbk$.
\end{definition}

L'indéterminée  \textit{formelle} peut  être  n'importe quoi,  pas forcément  un
élément de $\bbk$. Par 
exemple  nous  verrons plus  tard  des  polynômes  de matrices,  des  polynômes
d'applications linéaires...


En fait, ce  qui caractérise un polynôme \textit{formel}, c'est  la suite de ses
coefficients.

Par exemple,  sur Scilab, on pourra  représenter le polynôme $X^2-3X+42$  par la
liste \texttt{[1,-3,42]}.

Cependant, dans un premier temps, nous ne nous intéresserons qu'aux...


\subsection{Fonctions polynomiales}

 
\begin{definition}[Fonction polynomiale]
Soit $P(X) = \ds\sum _{k=0} ^{n} \alpha_i X^i$ un polynôme de $\bbk[X]$. On appelle \textbf{fonction polynomiale associée} à $P$ la fonction $p$, définie de $\bbk$ dans $\bbk$ par: $\forall x \in \bbk $,
%
$ p$ : \begin{tabular}{l}
    $\bbk\to \bbk$\\
    $t\,\mapsto \ds\sum_{i=0}^{n} \alpha_i t^i$
  \end{tabular}

\end{definition}


\begin{aparte}
  On pourrait  se dire  que distinguer polynôme  et fonction  polynomiale, c'est
  vraiement  sadique et  juste un  jeu d'écriture.  Pourtant en  informatique on
  travaille  souvent  dans  l'ensemble  $\{0,1\}$  muni  du  ou  exclusif  comme
  addition:   $0+0=0$,    $0+1=1=1+0$   mais   attention   $1+1=0$.    On   note
  traditionnellement   $\bbf_2$  cet   ensemble   avec  cet   opération  et   la
  multiplication habituelle.

  Alors  dans  $\bbf_2[X]$, $X^2+X$  est  un  polynôme  (qu'on peut  associer  à
  \texttt{[1,1,0]} par exemple.

  Mais qu'en est-il de sa fonction polynomiale:
  \begin{itemize}
  \item $p(0)=0×0 + 0 = 0$
  \item $p(1)=1×1+1=1+1=0$
  \end{itemize}

  donc $p$ est la fonction nulle alors que le polynôme n'est pas nul!

  Mais ceci n'est qu'un aparté pour mathématiciens curieux...revenons au programme!
\end{aparte}


\begin{aparte}
  À quoi bon formaliser?  \textsc{Aristote}, dans son \textit{Oreganon}, propose
  un formalisme  de la  pensée dont  le syllogisme suivant  est le  plus célèbre
  exemple:

  \textit{Tout les humains sont mortels. Tous  les Grecs sont humains. Donc tous
    les Grecs sont mortels}

  2100 ans plus tard Lewis \textsc{Caroll} écrira dans le \textit{Jabberwocky}:
  
\textit{All bojums  are slithy. All toves  are bojums. Therefore, all  toves are
  slithy.}

Qu'en pensez-vous?
  
\end{aparte}


\framebox{\textit{Dans  la  suite,  on  confondra  $p$  et  $P$  et  donc  $\bbk[X]$  avec
  l'ensemble des fonctions polynomiales.}}

\subsection{Polynômes particuliers}

\begin{itemize}
\item  Le polynôme  nul  (i.e.  \texttt{[0]}) est  l'unique  polynôme vérifiant:  $(∀t
  ∈\bbk)(P(t)=0_\bbk)$.
  Il est souvent noté $Θ$.
\item Tout polynôme vérifiant $(∀t ∈\bbk)(P(t)=a)$ (i.e.  \texttt{[a]}) avec $a$ un élément de $\bbk$
  fixé est un \textit{polynôme constant}.
\item Par convention, $X^0$ est le polynôme constant et égal à 1.
\item  Un  polynôme  n'ayant  qu'un  seul coefficient  non  nul  est  appelé  un
  \textit{monôme}.
\item  Un  polynôme  n'ayant  que  deux coefficients  non  nuls  est  appelé  un
  \textit{binôme}.
\item  Un  polynôme  n'ayant  que  trois coefficients  non  nuls  est  appelé  un
  \textit{trinôme}.


\end{itemize}


\begin{aparte}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{./IMG/bigambit}
\end{center}
  Dans la série  \textit{The Queens Gambit}, la mère de  Beth est l'auteur d'une
  thèse    intitulée    \textit{Monomial     Representations    and    Symmetric
    Presentations}. Plus  tard, elle sera la  seule en cours de  mathématiques à
  définir ce que signifie \textit{binomial}...

  % \end{figure}

  \url{https://ms-my.facebook.com/mathspoints/videos/2411833118963428/}

\end{aparte}



\begin{definition}[Degré d'un polynôme]
  Soit P un polynôme de  $\bbk[X]$ non nul. Si $P(X)=\ds\sum_{k=0}^na_iX^i$ avec
  \fbox{$a_n\neq 0_\bbk$}, alors $n$ est appelé degré du polynômne P.
 On  note $\deg  P  = n$.  Le  monôme $a_nX^n$  est  alors appelé  \textbf{terme
   dominant} et $a_n$ est le \textbf{coefficient dominant}.

 Si le coefficient dominant est 1, on dit que P est un \textbf{polynôme unitaire}.
\end{definition}

Le degré est en fait la plus grande puissance des monômes de l'écriture de P dont le
coefficient est non nul.


Par convention on note $\deg(Θ)=-\infty$. On en déduit le théorème suivant:

\begin{theoreme}
  P est un polynôme constant \textit{si, et seulement si} $\deg(P) \leqslant 0$.
\end{theoreme}


\begin{notation}
  On  note   $\bbk_n[X]$  l'ensemble  des   polynômes  de  $\bbk[X]$   de  degré
  \textit{inférieur ou égal} à $n$.
\end{notation}

En particulier, $\bbk_0[X]=\bbk$...

\subsection{Opérations sur les polynômes}

Dans  cette section,  $P=\ds\sum_{i=0}^na_iX^i$, $Q=\ds\sum_{i=0}^mb_iX^i$  sont
deux polynômes appartenant à $\bbk_n[X]$ et $\bbk_m[X]$ respectivement.

On supposera par exemple que $m \leqslant n$.

\begin{definition}
  \begin{description}
  \item[Addition]
    $P+Q=a_nX^n+a_{n-1}X^{n-1}+\cdots+a_{m+1}X^{m+1}+(a_m+b_m)X^m+\cdots+(a_1+b_1)X+(a_0+b_0)$.
   \item[Produit                         externe]                        $λ\cdot
     P=(λ×a_n)X^n+(λ×a_{n-1})X^{n-1}+\cdots+(λ×a_1)X+(λ×a_0)$
   \item[Multiplication] $P×Q=\ds\sum_{i=0}^{n+m}c_iX^i$ avec $c_k=\ds\sum_{i+j=k}a_i×b_j=\ds\sum_{i=0}^ka_ib_{k-i}$.
  \end{description}
\end{definition}

\begin{remarque}
  Vous  vérifierez que  $λ\cdot  P$ est  le  produit $L×P$  avec  L le  polynôme
  constant égal à $λ$.
\end{remarque}




\begin{theoreme}[Polynômes égaux]

  Deux polynômes sont égaux si, et seulement si, ils ont les mêmes coefficients
  
\end{theoreme}

\textit{À démontrer en utilisant l'unicité du polynôme nul.}

\begin{recherche}
  \begin{enumerate}
  \item Quel est le degré  de $P=(X-1)\ds\sum_{i=0}^nX^i$? Quel est son terme
    dominant?   Son    coefficient   dominant?    Quelles   sont    ses   autres
    caractéristiques?
   \item $P=aX^3+bX^2+cX+d$ et $Q=αX^2+βX+γ$. Que valent $P+Q$, $P×Q$? À quelles
     conditions a-t-on $P=Q$?
  \end{enumerate}
\end{recherche}




On  vérifie   les  propriétés   intéressantes  de  ces   différentes  opérations
(donnez-leur les noms appropriés):

\begin{theoreme}[Opérations sur les polynômes]
  Soit P, Q et R trois polynômes de $\bbk[X]$.
  \begin{itemize}
  \item $Θ+P=P$, $P+Q=Q+P$, $(P+Q)+R=P+(Q+R)$
  \item $1\cdot P=P$, $P×Q=Q×P$, $(P×Q)×R=P×(Q×R)$
  \item $P×(Q+R)=(P×Q)+(P×R)$
  \end{itemize}
\end{theoreme}




\begin{theoreme}[Degré de la somme et du produit]
Soit $P$ et $Q$ deux polynômes de $ \bbk[X] $, et $ λ \in \bbk^* $. On a:
\begin{itemize}
\item $ \deg (P+Q) \Trou{ \leq \max \( \deg(P), \deg(Q) \) }$ 
\item $ \deg ( P Q ) = \Trou{ \deg(P) + \deg(Q) }$

\item $ \deg ( λ P ) = \Trou{ \deg(P) }$ .
\end{itemize}
  
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{(démonstration à connaître)
Si $P = Θ$ ou $Q = Θ$, les résultats sont immédiats. Sinon, on pose $ P = \ds\sum _{i=0} ^n \alpha_i X^i $ et $ Q = \ds\sum _{i=0} ^m \beta_i X^i $, avec $\alpha_n \neq 0$ et $ \beta_m \neq 0 $.
\begin{itemize}
\item Cas de la somme: on peut supposer que $ n \geq m $. Alors $ P + Q  = \ds\sum _{i=0} ^m ( \alpha_i + \beta_i ) X^i + \ds\sum_{i=m+1} ^n \alpha_i X^i $. Donc $ \deg (P+Q) \leq n = \max ( n , m ) $. Ce n'est pas une égalité, car si $ n = m $, et qu'en plus $ \alpha_n + \beta_n = 0 $, le degré est plus petit.
%
\item Cas du produit: $ P×Q = \( \ds\sum _{i=0} ^n \alpha_i X^i \)× \( \ds\sum _{i=0} ^m \beta_i X^i \) $. Or $ \alpha_n \beta_m \neq 0 $ par produit de réels non nuls, donc $ \alpha_n \beta_m$ est le coefficient dominant de $P×Q$ et $\deg ( P× Q ) = n + m = \deg(P) + \deg(Q) $.
%
\item Cas de la  multiplication par un scalaire: $ λ P(X) =  \ds\sum _{i=0} ^n λ×
  \alpha_i X^i  $ a pour  coefficient dominant  $ λ× \alpha_n  \neq 0 $  et $\deg
  ( λ\cdot P ) = n = \deg(P) $.
\end{itemize}
}
\end{proof}


\begin{theoreme}[Intégrité de la multiplication]
  Soit $P$ et $Q$ deux éléments de $\bbk[X]$. Alors
%
\[ P×Q = Θ \Longleftrightarrow P=Θ \text{ ou } Q = Θ .\]
\end{theoreme}


\begin{proof}
\GrosTrou{
La réciproque est évidente, il suffit donc de vérifier le sens direct.\\
On raisonne par contraposée: supposons que que $P \neq Θ$ et $Q \neq Θ$. Par passage au degré, on en déduit que $ \deg(P) \geq 0 $ et $ \deg(Q) \geq 0 $. Or $ \deg(P×Q) = \deg(P) + \deg(Q) $. Donc $ \deg(P×Q) \geq 0 $. Donc $(P×Q) \neq Θ$, d'où le résultat.
}
\end{proof}





\begin{theoreme}[Parité]
  Soit $P∈\bbk[X]$.
  \begin{enumerate}
  \item P est pair si, et  seulement si, tous ses coefficients d'indices impairs
    sont nuls.
  \item P est impair si, et  seulement si, tous ses coefficients d'indices pairs
    sont nuls.
  
  \end{enumerate}
  
\end{theoreme}


\begin{proof}
  Exercice :)
\end{proof}


\begin{recherche}
  Parmi les polynômes suivants, y a-t-il des polynômes pairs ? Impairs? $X^5+X$,
  $5X^8+7X^4+3X^2$, $3X^3+2X^2$.

  
\end{recherche}




\subsection{Polynômes et algèbre linéaire}


\begin{theoreme}[Structure de K-espace vectoriel]

  L'ensemble $\bbk[X]$ muni de l'addition et  du produit externe a une structure
  d'espace vectoriel.
\end{theoreme}

Avec l'ensemble  des matrices, c'est l'espace  vectoriel très en vogue  dans les
problèmes de concours.



\begin{recherche}
  Démontrer que la famille $( 1 , (X + 1)^5 , (X-2)^7 )$ est libre dans $\bbr[X]$.
\end{recherche}


\begin{theoreme}[Famille de polynôme de degrés échelonnés]\label{th::ech}
  Toute famille  de polynômes de  degrés tous  distincts de $\bbk[X]$  est libre
  dans $\bbk[X]$.
\end{theoreme}

Inspirez-vous  de l'exercice  précédent après  avoir classé  les polynômes  dans
l'ordre décroissant des degrés.



\begin{theoreme}[Base canonique]
  
  L'ensemble $ \bbk _n [X] $ des polynômes de degré au plus $n$ est un $\bbk$-espace
  vectoriel dont $(1, X, X^2,...,X^n)$ est une base (sa base \textit{canonique}).
\end{theoreme}


\begin{proof}
  
\begin{itemize}
\item $ \deg(Θ) = -\infty \leq n $, donc $ Θ \in \bbk _n [X] $ et l'ensemble n'est pas vide.
\item Soit $ (P, Q) \in (\bbk _n [X])^2 $ et $ \lambda \in \bbk $. Alors $ \lambda\cdot P + Q \in \bbk [X] $, et:
%
\[ \deg( \lambda P + Q ) \leq \max( \deg( \lambda P ) , \deg( Q ) ) .\]
%
Or $ \deg( Q ) \leq n $ et $ \deg( \lambda P ) \leq \deg(P) \leq n $. Donc $ \deg( \lambda P + Q ) \leq n $ et $ \lambda P + Q \in \bbk_n [X] $.

$\bbk_n[X]$ est un sous-espace vectoriel de $ \bbk [X] $, c'est donc un $\bbk$-espace vectoriel.
\item  $P∈\bbk[X]⟺(∃(α_i)∈\bbk^{n+1})(P=\ds\sum_{i=0}^nα_iX^i)$ et  les $α_iX^i$
  sont  des  monômes   de  $\bbk_n[X]$  donc  la   famille  $(1,X,...,X^n)$  est
  génératrice de $\bbk_n[X]$.
\item D'après  le théorème \vref{th::ech},  cette famille est libre.  C'est donc
  une base de $\bbk_n[X]$.

\end{itemize}

\end{proof}



\section{Division euclidienne}

\subsection{Un peu d'histoire}

\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
\begin{minipage}[t]{3.1cm}
\begin{figure}
  \includegraphics[width=3cm]{noether}
\caption{E.\bsc{Noether(1882-1935)}}
\end{figure}
\end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-5.95cm}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
\end{minipage}


Le nom donné  par le groupe Bourbaki  dans les années 1930 à  cette procédure de
calcul fait référence à la présentation 
faite par Euclide 300 ans avant JC  mais l'aventure a commencé bien avant: on en
trouve  des traces  dans  l'Égypte antique,  à  Babylone et  bien  sûr dans  les
\textit{Neuf chapitres}  chinois déjà évoqués  lors de l'étude des  systèmes. La
théorie a  bien évolué à  la fin du XIX\eme  siècle sous l'impulsion  de Richard
\textsc{Dedekind}, David
\textsc{Hilbert} et Emmy \textsc{Noether} qui initient la \textit{théorie des anneaux} 
et introduisent  notamment les anneaux  euclidiens qui désignent  des structures
dans lesquelles on  peut définir une division euclidienne et  dont $\bbk[X]$ est
un  exemple. Pour  cela il  faut  disposer d'une  fonction particulière  appelée
\textsc{stathme euclidien}. Pouyr les entiers, c'est la valeur absolue, pour
les polynômes, ce sera le degré...


\subsection{Rappels sur les entiers}


Vous   avez   42  billes,   vous   êtes   8,   comment  effectuer   un   partage
\textit{équitable}?

$$42=8×5 +2$$


On aurait pu écrire aussi bien $42=8×4 + 10$ mais quel serait le problème?

Vous avez  donc vu à  l'école primaire le  théorème suivant (peut-être  pas sous
cette forme):

\begin{theoreme}[Division euclidienne d'entiers]
  À deux entiers  relatifs $a$ et $b$,  $b$ étant non nul, on  associe un UNIQUE
  couple $(q,r)$ dans $\bbz×\bbn$ tel que:
  $$a = b×q + r \quad \text{ avec } \quad 0 \leqslant r < |b|$$

  Déterminer ce couple, c'est effecteur la  division euclidienne de $a$ par $b$,
  $a$ étant le \textit{dividende}, $b$ étant le \textit{diviseur}, $q$ le \textit{quotient} et $r$ le \textit{reste}.
\end{theoreme}


\begin{recherche}
  Écrire deux fonctions \mintinline{scilab}|function r = mod(a, b)| et
  \mintinline{scilab}|function q = quo(a, b)| qui calculent le
  quotient et le reste de la division euclidienne de $a$ par $b$.
\end{recherche}



\subsection{Théorème de division euclidienne des polynômes}


\begin{theoreme}[Division euclidienne de polynômes]
Soit $A$ et $B$  deux polynômes de $ \bbk[X] $, avec $B\neq  Θ$. Alors il existe
un UNIQUE couple de polynômes $(Q,R)$ de $ \bbk[X]×\bbk[X] $ qui vérifie: 
%
\[ A = B×Q + R \quad \text{ avec } \quad \deg(R) < \deg(B)\] 
%
On appelle  $Q$ le  \textit{quotient} et  $R$ le  \textit{reste} de  la division
euclidienne de $A$ par $B$. 
\end{theoreme}

Par exemple, on effectue la division de $X^3+X^2+X$ par $X^2$:
$$X^3+X^2+X = X^2×(X+1) + X$$

Le quotient est  $X+1$ et comme $\deg(X)=1<\deg(X^2)$, $X+1$ est  le quotient et
$X$ le reste.

Est-on sûr de l'unicité? De l'existence?  Une petite démonstration pour les plus
curieux...



\begin{proof}
On fait la preuve en deux temps:
\begin{itemize}
\item Preuve de l'existence. On pose $ B = \ds\sum _{k=0} ^p b_k X^k $, et $ A_n = \ds\sum _{k=0} ^n a_k X ^k $. (On introduit l'indice $n$ pour marquer la connaissance du degré, et on définit $ A_{-\infty} $ comme le polynôme nul). On va montrer par récurrence forte sur $n \in \N$ la propriété suivante:
%
\[ P(n): \text{\og{}} \exists (Q_n,R_n) \in \bbk[X]^2 \text{ tels que } A_n = Q_n ×B + R_n \text{ et } \deg (R_n) < \deg (B) \text{\fg{}} .\]
%
Initialisation: pour tout $ n < \deg(B) $, (il existe au moins un tel $n$ car $B$ est non nul), $ A _n = 0 B + A_n $ et $ Q_n = 0 $ et $ R_n = A_n $ satisfont les conditions du théorème. Donc $P(n)$ est vraie.\\
%
Soit $ n \geq \deg(B) - 1 $ un entier naturel fixé, on suppose que $P(k)$ est vraie pour tout $ k \leq n $. Soit $ A_{n+1} $ un polynôme de degré $n+1$. On considère le polynôme 
%
\[ S_n  = A_{n+1} - \frac{a_{n+1}}{b_p} B× X^{n+1-p} .\]
%
Ce polynôme est de degré inférieur ou égal à $n$ par construction (le coefficient $\frac{a_{n+1}}{b_p}$ a été choisi pour que les termes en $X^{n+1}$ s'annulent). Il existe donc, par hypothèse de récurrence, des polynômes $Q$ et $R$ tels que $ S_n  = Q× B + R $ et $ \deg(R) < \deg(B) $. On a alors:
%
\begin{align*}
A_{n+1}  
& = \frac{a_{n+1}}{b_p} B× X^{n+1-p} + Q× B + R \\
& = \( \frac{a_{n+1}}{b_p} X^{n+1-p} + Q \) B + R .
\end{align*}
%
Choisir $ Q_{n+1} = \frac{a_{n+1}}{b_p} X^{n+1-p} + Q $ et $ R_{n+1} = R $ montre alors $ P(n+1) $.\\
Cela termine la preuve de l'existence.
%
\item Preuve de l'unicité. Supposons que $ ( Q_1, R_1 ) $ et $ ( Q_2, R_2 ) $ soient deux couples convenant: $ A = B× Q_1 + R_1 $ et $ A = B× Q_2 + R_2 $, avec $ \deg (R_1) < \deg (B) $ et $ \deg (R_2) < \deg (B) $. On trouve par soustraction:
%
\[ B× ( Q_1 - Q_2 ) = R_2 - R_1  .\]
%
Par propriétés du degré, on obtient alors:
%
\[ \deg(B) + \deg(Q_1 - Q_2) = \deg(B× ( Q_1 - Q_2 )) = \deg(R_2 - R_1) \leq \max(\deg(R_1),\deg(R_2)) < \deg(B) .\]
%
Or le degré est à valeurs dans $ \N \cup \{-\infty\} $. Donc $ \deg(Q_1 - Q_2) = - \infty $ et $ Q_1 = Q_2 $. Donc $ R_1 = R_2 $, ce qui termine la preuve de l'unicité.
\end{itemize}

\end{proof}


En pratique, on peut parfois avoir recours  à la disposition en potence que vous
avez vu dans vos jeunes années:

\begin{multicols}{2}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.69\linewidth]{Bezout1}
\end{center}
%\end{figure}

\begin{center}
  \includegraphics[width=0.69\linewidth]{Bezout2}
\end{center}
  
\end{multicols}


Programme de CM1 (1970):
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=0.65\textheight]{./FIGURES/divCm1}
\end{center}
%\end{figure}


Passons aux polynômes selon le même principe. On veut par exemple diviser $ X ^4 + 3 X ^3 + 3 X + 2 $ par $ X ^2 + 1 $, cela donne:

\[ \begin{array}{rrrrr|ll}
	 X^4 & + 3 X^3 &       & + 3 X & + 2 & X ^2 + 1       &  \\ \cline{6-7}
	\textcolor{gray}{-X^4} &         & \textcolor{gray}{- X^2} &       &     & X ^2 + 3 X - 1 &  \\ \cline{1-5}
	     &   3 X^3 & - X^2 & + 3 X & + 2 &                &  \\
	     & \textcolor{gray}{- 3 X^3} &       & \textcolor{gray}{- 3 X} &     &                &  \\ \cline{2-5}
	     &         & \textcolor{gray}{- X^2} &       & \textcolor{gray}{+ 2} &                &  \\
	     &         &   X^2 &       & + 1 &                &  \\ \cline{3-5}
	     &         &       &       &   3 &                &
\end{array}
\]

3 étant de degré strictement au degré 2 du diviseur, la division s'arrête.

 $$ \underbrace{X ^4 + 3 X ^3 + 3 X + 2}_{\text{dividende}} =\underbrace{(X^2+1)}_{\text{diviseur}}×\underbrace{(X^2+3X-1)}_{\text{quotient}}+\underbrace{3}_{\text{reste}}$$


 \begin{recherche}
   Effecteur  de même  la division  de $2X^4-X^3-2X^2+3X-1$  par $X^2-X+1$  puis
   celle de $X^4-3X^3+X+1$ par $X^2+2$.
 \end{recherche}

 
\begin{theoreme}[Degré du quotient]
Dans la division euclidienne de $A$ par $B$, si $ \deg(A) > \deg(B) $, alors
%
\[ \deg(Q) = \deg(A) - \deg(B) .\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Par théorème de division euclidienne, on a $ A = B Q + R $, avec $ \deg(A) > \deg(B) > \deg(R) $.
%
Donc $ BQ = A - R $ et par propriétés du degré $ \deg(B) + \deg(Q) = \deg(BQ) = \deg(A-R) = \deg(A) $, où la dernière égalité découle de la condition $ \deg(A) > \deg(R) $. Ce qui termine la preuve.
}
\end{proof}

\begin{recherche}
  Que se passe-t-il si $\deg(A)\leqslant \deg(B)$?
\end{recherche}

\subsection{Multiples et diviseurs}

\begin{definition}[Multiple, diviseur]
Soit $A$ et $B$ deux polynômes de $ \bbk[X] $, avec $B$ non nul. On dit que le polynôme $B$ est un \textbf{diviseur} du polynôme $A$, ou le polynôme $A$ est un \textbf{multiple} du polynôme $B$, lorsqu'il existe un polynôme $Q$ de $ \bbk[X] $ tel que
%
\[ A = B×Q .\]
\end{definition}

Par exemple, $ ( X + 1 ) $ et $ (X - 1) $ sont des diviseurs de $ X ^2 - 1 $.

\begin{NB}
 $B$ est un diviseur de $A$ lorsque le reste de la division de $A$ par $B$ est le polynôme nul.
\end{NB}


\section{Racines d'un polynôme}


\subsection{Étymologie}



\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
\begin{minipage}[t]{3cm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.5cm]{al-khwarizmi}
%\caption{Al Khwarizmi\\(780 - 850)}
\end{center}
\end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-3cm}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
\end{minipage}


Abu  'Abdallah  Muhammad  ibn  Musa  {\large al-Khwarizmi}  dans  son  \oe  uvre
\textit{Al-Kitab  al-mukhtasar  fi  hisab \emph{\large  al-jabr}  wa-l-muqabala}
introduit  le terme  \textit{jidhr},  qui signifie  \textit{racine,  ce qui  est
  caché}, pour désigner ce que nous  notons $x$ dans une équation polynomiale du
type $x^3-3x^2+10x-5=0$.


\subsection{Définition}



\begin{definition}[Racine d'un polynôme]
Soit $P$ un polynôme de $\bbk[X]$ et $ α  \in \bbk $ un scalaire. On dit que $α$
est une \textbf{racine} du polynôme $P$ si, et seulement si,
\[ P(α) = 0 .\]
\end{definition}


\begin{recherche}
  Combien le polynôme nul admet-il de racines?
\end{recherche}

\subsection{Racines et divisibilité}


Ceci nous  permet d'introduire  un des  théorèmes importants  de ce  chapitre en
deux étapes:


\begin{theoreme}[Division par $X-α$]\label{th::div_rac}
  Soit  $P$ un  polynôme de  $\bbk[X]$ et  $α  \in \bbk$  alors le  reste de  la
  division de P par $X-α$ est $P(α)$
\end{theoreme}


\begin{proof}
  \GrosTrou{
    Écrivons la division euclidienne de P par $X-α$:
    $$P=(X-α)× Q+R \text{ avec } \deg(R)<\deg(X-α)=1$$
  On en déduit que R est un polynôme constant. Notons $c$ cette constante:
  $$P=(X-α)× Q+c \text{ avec } c∈\bbk$$
  On  en déduit  que  $P(α)=(α-α)×Q(α)+c=c$.  Or $\deg(P(α))<=0<\deg(X-α)$  donc
  $P(α)$ est bien le reste cherché.  La division euclidienne de P par $X-α$
  s'écrit donc:
  $$P=(X-α)× Q+P(α) $$
  }
\end{proof}



\begin{theoreme}[Racines et divisibilité]

Soit $P$ un polynôme de $\bbk[X]$ et $α \in \bbk$. Le scalaire $α$ est racine du
polynôme $P$ si et seulement si $X - α$ divise P. 
%
\[P(α)=0 ⟺ X - α \text{ divise } P \] 
\end{theoreme}
\bclampe Utilisez le théorème précédent.

\begin{proof}
  \GrosTrou{
    Écrivons la division euclidienne de P par $X-α$:
    $$P=(X-α)× Q+P(α) $$
  Alors on obtient l'équivalence suivante:
  $$P(α)=0⟺X-α \text{ divise } P$$
  }
\end{proof}


\begin{theoreme}
Soit $P(X)$ un polynôme de $\bbk[X]$ et $α_1$, $α_2$, \dots, $α_m$ des éléments deux à deux distincts de $\bbk$. Le polynôme $ (X-α_1) ×(X-α_2)× \cdots× (X-α_m) $ divise $P$ si et seulement si $α_1$, $α_2$, \dots, $α_m$ sont des racines de $P$.
\end{theoreme}

\bclampe Récurrence sur le nombre de racines pour la réciproque.

\begin{proof}
\GrosTrou{
L'implication directe est évidente, il suffit donc de montrer la réciproque. On suppose que $α_1$, $α_2$, \dots, $α_m$ sont des racines de $P$, et on pose $ \forall k \in [\![ 1 , m ]\!] $,
%
\[ H(k) = \text{\og{}} (X-α_1) ×(X-α_2)× \cdots× (X-α_k) \text{ divise } P \text{\fg{}} \]
%
L'initialisation de la récurrence est directe par la propriété précédente: $H(1)$ est vraie.\\
Soit $k \in [\![ 1 , m-1 ]\!]$ un entier naturel fixé, on suppose que $ H(k) $ est vraie: il existe $A \in \bbk[X]$ tel que
%
\[ P = (X-α_1) (X-α_2) \dots (X-α_k) A .\]
%
Comme $ k+1 \leq m $, alors $ α_{k+1} $ est racine de $P$ et $P(α_{k+1}) = 0 $. Mais comme les $α_i$ sont supposés distincts deux à deux $(α_{k+1}-α_1) ×(α_{k+1}-α_2)× \cdots× (α_{k+1}-α_k) \neq 0 $. Donc nécessairement $ A( α_{k+1} ) = 0 $ et $α_{k+1}$ est racine de $A$. Par la proposition précédente, il existe alors $ C \in \bbk[X] $ tel que $ A  = ( X - α_{k+1} ) ×C $. Donc
%
\[ P = (X-α_1) ×(X-α_2) ×\cdots× (X-α_k) ×( X - α_{k+1} )× C .\]
%
Ce qui montre $H(k+1)$.\\
Donc $ \forall k \in [\![ 1 , m ]\!] $, $H(k)$ est vraie. En particulier $H(m)$ est vraie, ce qui termine la preuve.
}
\end{proof}


\begin{recherche}
Par exemple $P = X^4-2X^2+1$ admet 1 et $-1$ comme racines évidentes. On peut donc
le factoriser par $(X-1)×(X+1)$...terminez la factorisation de P.  
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Nombre maximum de racines]
  Un polynôme  de degré inférieur ou  égal à $n$  et qui possède au  moins $n+1$
  racines distinctes est le polynôme nul.

  Par contraposée, tout polynôme non nul de degré $n$ admet au plus $n$ racines.
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Démontrez ce théorème.
\end{recherche}



\subsection{Ordre de multiplicité d'une racine}

\begin{definition}[Ordre de multiplicité]
Soit $P$ un polynôme de $\bbk[X]$, $p$ un entier naturel non nul et $α \in \bbk $ un scalaire. On dit que $r$ est une racine d'\textbf{ordre de multiplicité} $p$ du polynôme $P$ lorsque
%
\[ ( X - α ) ^p \text{ divise } P \quad \text{ et } \quad ( X - α ) ^{p+1} \text{ ne divise pas } P .\] 
\end{definition}

\begin{NB}
Autrement dit, $α$ est une racine d'ordre de multiplicité $p$ du polynôme $P$ lorsqu'il existe un polynôme $Q$ de $\bbk[X]$ tel que
%
\[  P(X) = ( X - α ) ^p  Q (X) \text{ et }  Q(α) \neq 0 .\]
\end{NB}

\begin{DANGER}
Attention! Pour démontrer que $α$ est une racine d'ordre $p$ de $P$, il faut penser à vérifier la deuxième condition: que $( X - α ) ^{p+1}$ ne divise pas $P$.
\end{DANGER}

Si l'ordre  vaut 1, on  dit que $α$ est  une \textit{racine simple},  si l'ordre
vaut 2, c'est une \textit{racine double} et sinon une \textit{racine multiple}.

\newpage

\section{Factorisation}


\subsection{Souvenirs de 1ère}

On considère un polynôme du second degré $P=aX^2+bX+c$ avec $a$ non
nul  admettant deux  racines (éventuellement  égales) que  nous notons  $α_1$ et
$α_2$.

On  peut   donc  factoriser  $P$   par  $(X-α_1)(X-α_2)$  d'après   le  théorème
\vref{th::div_rac}. Quel est le quotient résultant?

Quelle relation existe-t-il entre $(a,b,c)$ et $(α_1,α_2)$?


\subsection{Factorisations dans C[X]}



\begin{theoreme}[Théorème de d'Alembert-Gauss (Admis))]
Tout polynôme de $\bbc[X]$ non constant (donc de degré supérieur ou égal à un) admet au moins une racine dans $\bbc$.
\end{theoreme}

Cela implique  donc que  tout polynôme  à coefficients  réels (ou  rationnels ou
entiers) admet au moins une racine complexe.

Ce   théorème  porte   aussi   le  nom   de   \textit{théorème  fondamental   de
  l'algèbre}. Nous  n'avons pas de  démonstration au  programme. Il est  à noter
qu'il  a fallu  du temps  pour  en obtenir  une complète.  Jean \textsc{le  Rond
  D'Alembert} en proposa  une première, \textsc{Gauss} en  proposera quatre mais
il faut  attendre les idées de  \textsc{Galois} pour combler les  derniers trous
mais des démonstrations nouvelles seront régulièrement proposées tout au long du
XX\eme siècle.

Il  est aussi  à  noter que  ce théorème  n'admet  aucun démonstration  purement
algébrique mais  fait appel  à des outils  d'analyse: cela  préfigure l'approche
moderne des  mathématiques qui  vise à  faire éclater  les frontières  entre ses
différents sous-domaines.



\begin{theoreme}[Décomposition d'un polynôme de C\lbrack X\rbrack en produit de facteurs du
  1er degré]
Soit $n$ un entier naturel. Tout polynôme $P \in \bbc[X]$ de degré $n$ et de coefficient dominant $a_n$
peut être écrit sous la forme 
%
\[ P(X) = a_n \prod_{k=1}^{m} ( X - α_k )^{m_k} \]
%
avec $ α_k \in \bbc $ des racines distinctes de $P$, $ m_k \in \N $ leurs ordres de multiplicité, et $ \ds\sum _{k=1} ^{m} m_k = n $.
\end{theoreme}

\bclampe Récurrence sur le degré de P et théorème de D'Alembert-Gauss. 



\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $ n \in \bbn $, on pose
%
\[  H(n) = \text{\og{}Si } \deg(P) = n, \quad P(X) = a_n \prod_{k=1}^{m} ( X - α_k )^{m_k} \text{ avec } \ds\sum _{k=1} ^m m_k = n \text{\fg{}} .\]
%
Initialisation: soit $P(X)$ un polynôme de degré $0$. Alors $P(X) = a \in \bbc$ et $H(0)$ est vraie.\\
Soit $n \in \N$ fixé, on suppose que $H(n)$ est vrai. Soit $P$ un polynôme de $\bbc[X]$ de degré $n+1$. Par le théorème de d'Alembert, $P$ admet une racine $α$, et est donc divisible par $ (X - α) $: on peut écrire $ P(X) = ( X - α ) Q(X) $, avec $ \deg(Q) = n $. Il suffit d'appliquer $ H(n) $ à $Q$ et d'observer que $P$ et $Q$ ont le même coefficient dominant pour conclure que $ H(n+1) $ est vrai.\\
Cela termine la preuve.
}
\end{proof}

Par exemple, $X^4-1=(X^2-1)(X^2+1)=(X-1)(X+1)(X-\I)(X+\I) $



\subsection{Factorisations dans R\lbrack X\rbrack}

\begin{theoreme}[Racines conjuguées]
Soit $z$ un nombre complexe, et $P$ un polynôme de $ℝ[X]$. Si $z$ est racine du polynôme $P$, alors $ \overline{z} $ est également racine de $P$, avec le même ordre de multiplicité.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $ P(X) = \sum _{k=0} ^n a_k X^k $ avec $ \forall k ∈ [\![ 0 , n ]\!] $, $ a_k ∈ ℝ $. Par hypothèse $z$ est racine de $P$, donc
%
\[ 0 = \sum _{k=0} ^n a_k z ^k .\]
%
Par passage au conjugué, comme $ a_k = \overline{a_k} $ on obtient:
%
\[ 0 = \sum _{k=0} ^n \overline{a_k} \cdot \overline{z} ^k = \sum _{k=0} ^n a_k \overline{z} ^k = P(\overline{z}) .\]
%
Donc $ \overline{z} $ est également racine de $P$. Pour conclure en ce qui concerne l'ordre de multiplicité, il suffit de refaire la même opération sur les dérivées de $P$, qui sont également des polynômes à coefficients réels.
}
\end{proof}

\begin{theoreme}[Décomposition dans R\lbrack X\rbrack]
Tout polynôme de $ℝ[X]$ peut s'écrire comme produit d'un réel, de polynômes à coefficients réels de degré $1$ et de polynômes à coefficients réels de degré $2$ n'ayant pas de racine réelle.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On utilise la décomposition de $P$ dans $ℂ[X]$:
%
\[ P(X) = a_n \prod _{k=1} ^n ( X - α_k ) ,\]
%
où les $α_k$ sont des racines réelles ou complexes de $P$. Comme $ P ∈ ℝ[X] $, on a $ a_n ∈ ℝ $. Si les $α_k$ sont tous réels, la décomposition est encore valable dans $ℝ[X]$. Il reste donc à traiter le cas où l'on rencontre $ α_{k_0} ∈ ℂ \setminus ℝ $. Dans ce cas, par la proposition précédente, $ \overline{α_{k_0}} $ est également racine de $P$, avec le même ordre de multiplicité. On simplifie alors tous les termes contenant ces deux racines:
%
\begin{align*}
( X - α_{k_0} )^i ( X - \overline{α_{k_0}} )^i 
& = \( ( X - α_{k_0} ) ( X - \overline{α_{k_0}} ) \)^i \\
& = \( X^2 - X (α_{k_0} + \overline{α_{k_0}} ) + α_{k_0}\overline{α_{k_0}} \)^i \\
& = \( X^2 - 2 \Re(α_{k_0}) X + \abs{α_{k_0}}^2 \)^i
\end{align*}
%
qui est bien dans $ℝ[X]$ et sans racine réelle. On procède de même pour toutes les racines complexes, ce qui permet de conclure.
}
\end{proof}


\begin{recherche}
  Factoriser dans  $ℝ[X]$ puis  dans $ℂ[X]$ $P=2X^4(X-1)^3(X^2+1)^2$.  Faites de
  même avec $Q=X^4+1$
\end{recherche}


\section{Formule de Taylor et polynôme dérivé}


\begin{definition}[Polynôme dérivé]

  Soit $ P(X) = \ds\sum _{i=0} ^{n} \alpha_i X^i \in \bbk[X] $ tel que $\deg(P) \geq 1 $. Le polynôme $ P'(X) = \ds\sum _{i=1} ^n i \alpha_i X^{i-1} $ est appelé \textbf{polynôme dérivé} de $P$ et a pour degré $\deg(P)-1$. 

Si $P$ est un polynôme constant, alors son polynôme dérivé est le polynôme nul.
  
\end{definition}

\begin{itemize}
\item Il est difficile de saisir la différence en ECS mais le polynôme dérivé est un
polynôme, pas une fonction. Par exemple, on  ne sait pas dériver des fonctions à
valeurs  complexes mais  on sait  trouver le  polynôme dérivé  d'un polynôme  de
$ℂ[X]$.
\item Peut-on être sûr que $P'$ est de degré  $\deg(P)-1$? 
\end{itemize}





\begin{definition}[Dérivées d'ordre supérieurs]
  Soit $P∈\bbk[X]$. On  définit (par récurrence) le polynôme  dérivé d'ordre $k$
  de P (noté $P^{(k)}$):
  $$
  \begin{cases}
    P^{(0)}=P\\
    P^{(k+1)} = (P^{(k)})'
  \end{cases}
  $$
  
\end{definition}



\begin{recherche}
  Déterminez les polynômes dérivés successifs de $20X^5+21X +42$.
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Expression des polynômes dérivés successifs]
Soit $ P(X) = \ds\sum _{k=0} ^{n} \alpha_k X^k $ un polynôme de $ \bbk[X] $ de degré $n$. Alors, $ \forall k \in [\![ 0 , n ]\!] $, $ \deg P ^{(k)} = n - k $, et
%
\[  P ^{(k)} (X) = \sum _{i=k} ^n \frac{i!}{(i-k)!} \alpha_i X^{i-k} .\]
%
Par ailleurs, $ \forall k \geq n+1 $, $ P ^{(k)} (X) = 0 $.
\end{theoreme}

\bclampe L'occasion de se lancer dans un belle récurrence...

\begin{proof}
\GrosTrou{
On montre la première partie par récurrence: soit $ k \in [\![ 0 , n ]\!] $, on pose 
%
\[ H(k) = \left\{ \deg P ^{(k)} = n - k \text{ et } P ^{(k)} (X) = \sum _{i=k} ^n \frac{i!}{(i-k)!} \alpha_i X^{i-k} \right\} .\]
%
Initialisation: pour $k=0$, $ P ^{(0)} = P $, il est donc bien de degré $n$ et $H(0)$ est vraie.\\
%
Soit $k \in [\![ 0 , n-1 ]\!] $ un entier naturel fixé. Supposons que $H(k)$ est vraie. Alors, $ \deg P ^{(k)} = n - k \geq 1 $ et on peut appliquer la formule de dérivation:
%
\begin{align*}
P^{(k+1)} ( X ) = (P^{(k)}(X))'
& = \( \sum _{i=k} ^n \frac{i!}{(i-k)!} \alpha_i X^{i-k} \)' \\
& = 0 + \sum _{i=k+1} ^n \frac{i!}{(i-k)!} (i-k) \alpha_i X^{i-k-1} \\
& = \sum _{i=k+1} ^n \frac{i!}{(i-(k+1))!} \alpha_i X^{i-(k+1)}.
\end{align*}
%
Par ailleurs, $ \deg P ^{(k+1)} = n - (k+1) $ car $ \frac{n!}{(n-(k+1))!} \neq 0 $. Donc $H(k+1)$ est vraie.\\
%
On a donc montré que $ \forall k \in [\![ 0 , n ]\!] $, $ H(k) $ est vraie.\\
%
On en déduit en particulier que $ P ^{(n)} (X) = n! \alpha_n $ est un polynôme constant. Donc $ \forall k \geq n+1 $, $ P ^{(k)} (X) = 0 $.
}
\end{proof}


\newpage

\subsection{Formule de Taylor}


%\setindent{0cm}
\begin{multicols}{2}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.85\linewidth]{taylor_methodus}
\end{center}
%\end{figure}

% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[width=0.89\linewidth]{taylor_pyj}
% \end{center}
% %\end{figure}




%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{./FIGURES/machin}
\end{center}
%\end{figure}

  
\end{multicols}
%\setindent{\indentationcours}


John  Brook  \textsc{Taylor}(1685-1731)  mentionna  pour  la  première  fois  son  idée  de
développement  de fonctions  en somme  de monômes  (dont nous  ne voyons  qu'une
application aux polynômes) dans une lettre à \textsc{Machin} en 1712.
John \textsc{Machin} (1680-1751) a  enseigné les mathématiques à \textsc{Taylor}
et est aussi célèbre  pour avoir été le premier à calculer  100 décimales de $π$
grâce à la formule suivante qui porte son nom:

$$
{\displaystyle {\frac {\pi }{4}}=4\arctan {\frac {1}{5}}-\arctan {\frac {1}{239}}}
$$




\begin{theoreme}[Formule de Taylor]
Si $P$ est un polynôme de degré $n$, alors on a: $ \forall a \in \bbk $, $ P(X) = \ds\sum _{k=0} ^n \frac{P^{(k)} (a)}{k!} (X-a)^k $.
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
On commence par le cas $a=0$, pour lequel on déduit de la formule de dérivation que: $ \forall k \in [\![ 0 , n ]\!] $, $ P ^{(k)} (0) = \frac{k!}{(0)!} \alpha_k 0^{k-k} = k! \alpha_k $. On a donc bien $ P(X) = \ds\sum _{k=0} ^n \frac{P^{(k)} (0)}{k!} X^k $.\\
%
Pour le cas général d'un $a$ quelconque, on applique ce résultat au polynôme $ Q(Y) = P(Y+a) $, d'inconnue $ Y = X - a $:
%
\[ Q(Y) = \sum _{k=0} ^n \frac{Q^{(k)} (0)}{k!} Y^k  .\]
%
Dériver $k$ fois la relation $ Q(Y) = P(Y+a) $ donne ensuite $ Q^{(k)} (Y) = P^{(k)} (Y+a) $ et en particulier $ Q^{(k)} (0) = P^{(k)} (a) $. On obtient donc:
%
\[ P(X) = Q(Y) 
= \sum _{k=0} ^n \frac{Q^{(k)} (0)}{k!} Y^k 
= \sum _{k=0} ^n \frac{P^{(k)} (a)}{k!} (X-a)^k  .\]
}
\end{proof}





\begin{theoreme}[Lien avec les ordres de multiplicité]
Soit $P$ un polynôme de $\bbk[X]$, $r \in \bbk$ et $p$ un entier naturel non nul. Le scalaire $r$ est une racine d'ordre $p$ du polynôme $P$ si et seulement si
%
\[ \forall k \in [\![ 0 , p-1 ]\!], P^{(k)} (r) = 0 \text{ et } P ^{(p)} (r) \neq 0.\]
\end{theoreme}

\begin{proof}
\GrosTrou{
Soit $P$ un polynôme de degré $n$. On applique la formule de Taylor en $r$:
%
\[ P(X) = P(r) + P'(r) (X-r) + \frac{ P''(r) }{2!} (X-r)^2 + \dots + \frac{ P^{(n)}(r) }{n!} (X-r) ^n .\]
%
\begin{itemize}
\item On suppose que $ \forall k \in [\![ 0 , p-1 ]\!] $, $P^{(k)} (r) = 0 $ et $ P ^{(p)} (r) \neq 0 $. Alors
%
\[ P(X) = (X-r)^p \underbrace{\( \frac{P^{(p)}(r)}{p!} + \frac{P^{(p+1)}(r)}{(p+1)!} (X-r) + \dots + \frac{ P^{(n)}(r) }{n!} (X-r) ^{n-p} \)}_{Q(X)} ,\]
%
donc $(X-r)^p$ divise $P(X)$. De plus, $ \frac{P^{(p)}(r)}{p!} \neq 0 $. Comme il s'agit du reste dans la division euclidienne de $ Q(X) $ par $(X-r)$ (par unicité de la division euclidienne et car $ \deg(\frac{P^{(p)}(r)}{p!}) = 0 < 1 = \deg(X-r) $), cela signifie que $X-r$ ne divise pas $Q(X)$. Donc $(X-r)^{p+1}$ ne divise pas $P(X)$. Donc $r$ est une racine d'ordre $p$ de $P(X)$.
%
\item On suppose maintenant que $r$ est une racine d'ordre $p$ de $P(X)$. Alors $ ( X - r ) ^p $ divise $ P(X) $. Donc le reste $R(X)$ de la division euclidienne de $P(X)$ par $(X-r)^p$ est nul. Il faut donc déterminer ce reste. Par la formule de Taylor et l'unicité de la division euclidienne $ R(X) = P(r) + P'(r) (X-r) + \frac{ P''(r) }{2!} (X-r)^2 + \dots + \frac{ P^{(p-1)}(r) }{(p-1)!} (X-r) ^{p-1}$ (qui est bien de degré strictement inférieur à $ p = \deg((X-r)^p)$). Donc
%
\[  P(r) + P'(r) (X-r) + \frac{ P''(r) }{2!} (X-r)^2 + \dots + \frac{ P^{(p-1)}(r) }{(p-1)!} (X-r) ^{p-1} = 0 .\]
%
La famille $ (1,(X-r),(X-r)^2, \dots, (X-r)^{p-1} )$ étant échelonnée en degré et donc libre dans $\bbk[X]$, les coefficients de cette relation sont tous nuls et $ \forall k \in [\![ 0 , p-1 ]\!] $, $ P^{(k)}(r) = 0 $.\\
%
Il ne reste plus qu'à montrer que $ P^{(p)} (r) \neq 0 $. On le montre par l'absurde: supposons $ P^{(p)} (r) = 0 $. Les calculs précédents nous donnent qu'alors $ (X-r) ^{p+1} $ divise $P$, et donc $r$ est une racine d'ordre au moins $p+1$: absurde. Donc $ P^{(p)} (r) \neq 0 $.
\end{itemize}
%
D'où le résultat.
}
\end{proof}
On en déduit le corrolaire suivant:


\begin{theoreme}
Si $α$ est une racine d'ordre $p \geq 1$ du polynôme $P$, alors
\begin{itemize}
\item $α$ est une racine d'ordre $p-1$ de $P'$,
\item pour tout $ j \in [\![ 0 , p-1 ]\!] $, $α$ est une racine d'ordre $p-j$ de $P^{(j)}$.
\end{itemize}
\end{theoreme}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%                  E X E R C I C E S 
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\modeexercice

\section{Quelques petits jeux}


\begin{exercice}[Savoir déterminer le degré d'un polynôme]
  Donner le degré et le coefficient dominant de $P = (X+1)^{n} - (X-1)^{n}$ (ou $n \in \N^{*}$).
\end{exercice}


\begin{exercice}[Savoir faire une division euclidienne]
Effectuer la division euclidienne de $X^{3} - 3X^{2} + 3X - 1$ par $X-2$.
  
  
\end{exercice}



\begin{exercice}[Savoir montrer qu'un polynôme est nul]
  Pour $n \in \N$ montrer qu'il existe au plus un polynôme $T_{n} \in \R[X]$ tel que $\forall x \in \R$, $T_{n}(\cos{x}) = \cos(nx)$.
\end{exercice}

\begin{exercice}[Savoir déterminer la multiplicité d'une racine]
  Soit  $P=X^5+3X^4+4X^3+4X^2+3X+1$.  Vérifiez  que   $-1$  est  une  racine  de
  P. Quelle est son ordre de multiplicité?
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Factoriser les polynômes suivants:
\begin{enumerate}
\item $X^4-X^2+1$ dans $ℂ[X]$ puis $\R[X]$.
\item $X^4-2X^3+2X^2-2X+1$ dans $\R[X]$.
\item $X^6+X^3+1$ dans $ℂ[X]$.
\item $X^6-3X^5+2X^4-X^2+3X-2$ dans $\R[X]$ sachant que $\I$ est racine dans $ℂ$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Factoriser dans $ℂ[X]$ les polynômes suivants:

  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $(X+\I)^4-(X-\I)^4$.
    \item $X^4-1$.
    \item $X^3+1$.
    \item $X^2-2\sin(α)X+1$.
    \item $X^2-2\cos(α)X+1$.
    \item $(X+2\I)^4-(X-2\I)^4$.
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Factorisez dans $ℝ[X]$ les polynômes suivants:
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $X^3-1$
    \item $X^4+1$
    \item $X^3-3X-2$
    \item $X^4+X^2-1$
    \item $X^6+1$
    \item $X^8-1$
    \item $X^4+4$
    \item $X^8+X^4+1$
    \item $X^4-9X^3+30X^2-44X+24$
    \item $X^5+6X^4+14X^3+16X^2+9X+2$
    \item $X^3+(2-2a)X^2+(a^2-4a)X+2a^2$ (vérifiez que $a$ est racine double)
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}


% \begin{exercice}
%   Déterminer  des conditions  sur les  réels  $p$ et  $q$ pour  que le  polynôme
%   $X^3+pX+q$ ait:
%   \begin{enumerate}
%   \item une seule racine réelle.
%   \item Trois racines simples réelles.
%   \end{enumerate}
% \end{exercice}


\begin{exercice}
  Démontrer que le polynôme B divise le polynôme A:

  \begin{enumerate}
  \item $A=X^{n+1}+X^n-X-1$, $B=X^2-1$.
  \item $A=X^{48}-1$ et $B=X^2-\sqrt{2}X+1$.
  \item $A=X^{3n}+X^{3k+1}+X^{3\ell+2}$ et $B=X^2+X+1$.
    \item $A=nX^{n+2}-(n+2)X^{n+1}+(n+2)X-n$ et $B=(X-1)^3$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Polynômes de Tchebychev]
On définit une suite de polynômes $(P_n)_{n\in\N}$ de $\R[X]$ par $P_0=1$, $P_1=X$ et:
$$\forall n\in\N,\quad P_{n+2}=2XP_{n+1}-P_n$$
\begin{enumerate}
\item Soit $n\in\N$. Déterminer le degré et le coefficient dominant de $P_n$.
\item Vérifier que, pour tout $n\in\N$: $\forall x\in\R$, $P_n(\cos x)=\cos(nx)$.
\item En déduire les racines de $P_n$ et la factorisation de $P_n$ dans $\R[X]$.
\item Soit $n\in\N$. Pour $x\in\R$, que vaut $P_n'(\cos x)$?
\end{enumerate}
  
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Soit    $a∈ℝ$     et    $n∈ℕ$.     On    pose     $F_a=\bigl\{P∈ℝ_n[X]    \mid
  P(a)=0\bigr\}$.  Démontrer  que  $F_a$  est un  $ℝ$-espace  vectoriel  et  en
  déterminer une base.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Soit    $a∈ℝ$     et    $n∈ℕ$.     On    pose     $F_a=\bigl\{P∈ℝ_n[X]    \mid
  P(a)=0 ∧  P'(a)=0\bigr\}$.  Démontrer  que $F_a$  est un  $ℝ$-espace vectoriel
  puis que $F=\Vect((X-a)^2,(X-a)^3,...,(X-a)^n)$.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Dans $ℝ[X]$, démontrer que $\Vect(1,(1+X)^2,(1-X)^2,X^2)=\Vect(1,3+X+X^2,1+X^2)$.
\end{exercice}


\begin{exercice}
 Avec la  formule de Taylor,  écrire les polynômes  suivants en fonction  de $1,
 (X-a)^2,...,(X-a)^n$:
 \begin{multicols}{3}
   \begin{enumerate}
   \item $X^2-3X+1,\ a=1$.
   \item $X^6$, $a=2$.
     \item $X^n+X^{n+1}$, $a=1$.
   \end{enumerate}
   
 \end{multicols}
\end{exercice}






\begin{exercice}
  Soit $f$ la fonction définie sur $ℝ$ par $f(x)=\E^{-x^2}$. Soit $n∈ℕ$.
  \begin{enumerate}
  \item Démontrer qu'il existe un polynôme $P_n$  de degré $n$ tel que pour tout
    réel $x$, $f^{(n)}(x)=\E^{-x^2}P_n(x)$.
  \item Déterminer le coefficient dominant de $P_n$.

  \end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminez \textbf{tous} les polynômes P de $ℝ[X]$ tels que:
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
    \item $P(X^2)=(X^2+1)×P(X)$
    \item $(X^2+1)P''-6P=Θ$
    \item $P-P'=X$
    \item $P-P'=X^2$
    \item $P-P'=X^n$
    \item $(1-X)P'-P=X$
    \item $P'$ divise $P$
    \item $XP'=P$
      
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}[ESCP Europe 2019] %1.12 
  
On d\'{e}finit la suite  $  \left( C_{n} \right) _{n \in \N} $  par:

 $$ C_0=1 \,\,\hbox{et pour tout}\,\, n \in \N,\,\, C_{n+1}= \sum _{k=0}^{n}C_{k}C_{n-k} $$

\begin{enumerate}


\item   Proposer une fonction Scilab d'en-t\^{e}te {\tt function y=C(n)} renvoyant la valeur de  $ C_{n} $. On pourra \'{e}ventuellement utiliser un vecteur $u$ contenant les r\'{e}els $C_0,\dots,C_k$.
\smallskip


Soit $  \left(  \gamma _{n} \right) _{n \in \N} $  la suite    d\'{e}finie par :

$$  \gamma _{0}=1\hbox{ et }   \forall n \in \N, \gamma _{n+1}=\frac{4n+2}{n+2} \gamma _{n} $$

 \medskip

 Pour tout entier naturel  $ n $ , on note $ P_{n} $  la fonction polynomiale d\'{e}finie par :

 $$  \forall x \in \R,P_{n} \left( x \right) = \sum _{k=0}^{n} \gamma _{k} \gamma _{n-k}x^{k+1} $$

\medskip

\item   Pour tout entier naturel $n$ et tout r\'{e}el $x$ non nul, montrer que $x^{n+2}P_{n} \left( \ds\frac{1}{x} \right)= P_{n} \left( x \right) $.

\medskip

\item    En d\'{e}duire que pour tout entier naturel $n$, on a : $\displaystyle P_{n}' \left( 1 \right) =\frac{n+2}{2}P_{n} \left( 1 \right)$.

\medskip

\item   Montrer que  pour tout entier naturel  $ n $  et tout r\'{e}el  $ x $ , on a :  $ P_{n+1}' \left( x \right) = \gamma _{n+1}+4xP_{n}' \left( x \right) -2P_{n} \left( x \right). $

\medskip

\item  Montrer alors par r\'{e}currence que, pour tout entier naturel  $ n $ , on a: $ P_{n} \left( 1 \right) = \gamma _{n+1} $.

\medskip

\item  En d\'{e}duire que :  $  \forall n \in \N,C_{n}= \gamma _{n} $.
\medskip

\item   En d\'{e}duire enfin que l'on a:

$$  \forall n \in \N,C_{n}=\frac{1}{n+1}{2n\choose n}  $$
\end{enumerate}



\begin{Aide}
  
1.  Une proposition :

{\tt \obeylines\obeyspaces
1.  function y=C(n)

2.  u(1)=1

3.  for k=1:n

4.  \quad       s=0

5.   \quad      for i=0:k

6.   \qquad         s=s+u(i)* u(k-i)

7.    \quad   end

8.        u(k+1)=s

9.    end

10.   y=u(n+1)   //Cn est la (n+1)-\`{e}me composante du vecteur u

11. endfunction
}
\bigskip

2.  On a, pour tout $x\in \R^*$ :
$$x^{n+2}P_{n} \left( \ds\frac{1}{x} \right) =x^{n+2} \ds\sum _{k=0}^{n} \gamma _{k} \gamma _{n-k}x^{-k-1}= \ds\sum _{k=0}^{n} \gamma _{k} \gamma _{n-k}x^{n-k+1}= \ds\sum _{k=0}^{n} \gamma _{n-k} \gamma _{k}x^{k+1}=P_{n} \left( x \right)$$

\medskip

3. On d\'{e}rive membre \`{a} membre puis on \'{e}value en $x=1$ :
$$\forall x \in \R^{\ast}, \left( n+2 \right) x^{n+1}P_{n} \left( \ds\frac{1}{x} \right) -x^{n}P_{n}' \left(\ds \frac{1}{x} \right) =P_{n}' \left( x \right)$$

Donc,   $\left( n+2 \right) P_{n} \left( 1 \right) -P_{n}' \left( 1 \right) =P_{n}' \left( 1 \right)$.

\medskip

4. Par d\'{e}finition de  $  \left(  \gamma _{n} \right) _{n \in \N^{\ast}} $ , on a  pour tout $k\geq 1$, $ \left( k+1 \right)  \gamma _{k}= \left( 4k-2 \right)  \gamma _{k-1} $ , donc  pour tout r\'{e}el  $ x $ , on a:

 \begin{eqnarray*}
  P_{n+1}' \left( x \right) &= \ds\sum _{k=0}^{n+1} \left( k+1 \right)  \gamma _{k} \gamma _{n+1-k}x^{k}= \gamma _{0} \gamma _{n+1}+ \ds\sum _{k=1}^{n+1} \left( 4k-2 \right)  \gamma _{k-1} \gamma _{n+1-k}x^{k}\cr
  &= \gamma _{n+1}+4x \ds\sum _{k=0}^{n} \left( k+1 \right)  \gamma _{k} \gamma _{n-k}x^{k}-2 \ds\sum _{k=0}^{n} \gamma _{k} \gamma _{n-k}x^{k+1}= \gamma _{n+1}+4xP_{n}' \left( x \right) -2P_{n} \left( x \right)
   \end{eqnarray*}
   


5. Par r\'{e}currence. pour tout $x$ r\'{e}el, $P_{0} \left( x \right) = \gamma _{0}^{2}x=x $, donc  $ P_{0} \left( 1 \right) =1 $. Or,  $  \gamma _{1}= \gamma _{0}=1 $ , donc  ${\mathscr P} \left( 0 \right)  $  est vraie.

Soit  $ n \in \N $  tel que  $ {\mathscr P} \left( n \right)  $  est vraie. L'\'{e}galit\'{e}  pr\'{e}c\'{e}dente \'{e}valu\'{e}e en 1 donne  $ P_{n+1}' \left( 1 \right) = \gamma _{n+1}+4P_{n}' \left( 1 \right) -2P_{n} \left( 1 \right)  $  soit, en tenant compte de  ${\mathscr P} \left( n \right)  $  :  $ P_{n+1}' \left( 1 \right) =4P_{n}' \left( 1 \right) - \gamma _{n+1} $. Or, on sait que:

 $$ P_{n+1}' \left( 1 \right) =\frac{n+3}{2}P_{n+1} \left( 1 \right) \hbox{ et }  P_{n}' \left( 1 \right) =\frac{n+2}{2}P_{n} \left( 1 \right) =\frac{n+2}{2} \gamma _{n+1}  $$

 Ainsi, $ \ds\frac{n+3}{2}P_{n+1} \left( 1 \right) =4\frac{n+2}{2} \gamma _{n+1}- \gamma _{n+1}= \left( 2n+3 \right)  \gamma _{n+1}$, d'o\`{u} : $P_{n+1} \left( 1 \right) =\ds\frac{2 \left( 2n+3 \right) }{n+3} \gamma _{n+1}= \gamma _{n+2} $.

%Ainsi,  $ P \left( n+1 \right)  $  est vraie et donc, par r\'{e}currence,  $ P \left( n \right)  $  est vraie pour tout  $ n \in N $ , d'o\`{u} le r\'{e}sultat.\par
\medskip

6. La formule \'{e}tablie \`{a} la question pr\'{e}c\'{e}dente s'\'{e}crit :  $\forall n \in \N, \ds\sum _{k=0}^{n} \gamma _{k} \gamma _{n-k}= \gamma _{n+1}$. On a en outre  $\gamma _{0}=1. $

Donc, $\forall \,n\in\N,\,\,C_n=\gamma_n$.
%Les suites  $  \left(  \gamma _{n} \right) _{n \in \N} $  et  $  \left( C_{n} \right) _{n \in \N} $  v\'{e}rifient donc la m\^{e}me relation de r\'{e}currence et elles ont le m\^{e}me premier terme, elles sont \'{e}gales.
\medskip

7.  Notons provisoirement  $\left(  \alpha _{n} \right) _{n \in \N}$ la suite d\'{e}finie par :  $\forall n \in \N, \alpha _{n}=\ds\frac{1}{n+1} {2n\choose n}$. On a  $\alpha _{0}=1$ et

$$  \forall n \in \N,\frac{4n+2}{n+2} \alpha _{n}=\frac{4n+2}{n+2}\frac{1}{n+1} {2n\choose n}=\frac{1}{n+2}  {2n+2\choose n+1} = \alpha _{n+1} $$

Les suites   $  \left(  \alpha _{n} \right) _{n \in \N} $  et  $  \left(  \gamma _{n} \right) _{n \in \N} $  ont donc le m\^{e}me premier terme et v\'{e}rifient la m\^{e}me relation de r\'{e}currence : elles sont donc \'{e}gales. Et puisque  $  \left(  \gamma _{n} \right) _{n \in N}= \left( C_{n} \right) _{n \in\N} $,  alors,  $  \forall n \in \N,C_{n}= \gamma _{n}=\ds{1\over n+1}{2n\choose n} $.
%ou par recurrence directe avec  la definition recurrente de la suite $(\gamma_n)$.
\end{Aide}



\end{exercice}






\begin{exercice}[INSEECom 2002]
  
\begin{enumerate}
\item  On consid\`{e}re la fonction f d\'{e}finie sur $\Bbb{R}$ par $f\left(
0\right) =0$ et $\forall x\in \Bbb{R}^{*}\;f\left( x\right) =e^{-1/x^{2}}$

\begin{enumerate}
\item  Montrer que $f$ est continue sur $\Bbb{R}$.

\item  Montrer que $f$ est d\'{e}rivable en 0 et calculer $f^{\prime }\left(
0\right) .$

\item  Montrer que $f$ est d\'{e}rivable sur $\Bbb{R}^{*}$, et calculer $%
f^{\prime }\left( x\right) $ pour $x\in \Bbb{R}^{*}$ et justifier que $f$
est de classe $C^{1}$ sur $\Bbb{R}$.

\item  Achever l'\'{e}tude des variations de $f$, dresser son tableau de
variations, construire sa courbe repr\'{e}sentative ainsi que la tangente
\`{a} cette courbe \`{a} l'origine.
\end{enumerate}

\item  Etude d'une suite.

Soit $u$ la suite d\'{e}finie par : $u_{0}=3$ et $\forall n\in \Bbb{N}%
,\;u_{n+1}=f\left( u_{n}\right) $

\begin{enumerate}
\item  Montrer que $\forall n\in \Bbb{N}^{*},\;u_{n}\in \left] 0,1\right[ .$

\item  Soit $g$ la fonction d\'{e}fnie sur $\left[ 0,1\right] $ par $g\left(
x\right) =f\left( x\right) -x,$ calculer $g^{\prime \prime }\left( x\right) .
$

Montrer que $g$ r\'{e}alise une bijection de $\left[ 0,1\right] $ sur un
ensemble que l'on d\'{e}terminera.

(On admettra que$\displaystyle
$ $f^{\prime }\left( \sqrt{\frac{2}{3}}\right) \simeq 0,82$).

\item  En d\'{e}duire que la suite $u$ est strictement d\'{e}croissante et
converge. Calculer $\displaystyle
\lim_{n\rightarrow +\infty }u_{n}.$
\end{enumerate}

On se propose de d\'{e}montrer que $f$ est ind\'{e}finiment d\'{e}rivable
sur $\Bbb{R}$.

\item 
\begin{enumerate}
\item  Montrer que $f$ est de classe $C^{\infty }$ sur $\Bbb{R}^{*}$

\item  On d\'{e}finit pour tout entier naturel $n$ non nul, la fonction
polyn\^{o}me $P_{n},$ par :

$\forall x\in \Bbb{R}$, $P_{1}\left( x\right) =2$ et $\forall n\in \Bbb{N}$
et $\forall x\in \Bbb{R\;}P_{n+1}\left( x\right) =x^{3}P_{n}^{\prime }\left(
x\right) +\left( 2-3nx^{2}\right) P_{n}\left( x\right) .$

Calculer $P_{2}\left( x\right) $ et v\'{e}rifier que $\forall x\in \Bbb{R}%
^{*},$ $\;\displaystyle
f^{\prime \prime }\left( x\right) =\frac{P_{2}\left( x\right) }{x^{6}}%
f\left( x\right) $

Montrer par r\'{e}currence sur $n\,,\,n\in \Bbb{N}^{*},$ que : $\forall x\in 
\Bbb{R}^{*}\;\displaystyle
f^{\left( n\right) }\left( x\right) =\frac{P_{n}\left( x\right) }{x^{3n}}%
f\left( x\right) $.

\item  Montrer que : $\forall n\in \Bbb{N}^{*},\;P_{n}\left( 0\right) =2^{n}$

\item  Montrer que : $\displaystyle
\lim_{x\rightarrow 0}\;f^{\left( n\right) }\left( x\right) =0$

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}



\vfill

\eject

\begin{Aide}
  
\begin{enumerate}
\item 
\begin{enumerate}
\item  $f$ est continue sur $\Bbb{R}^{*}$ comme compos\'{e}e des fonctions $%
x\rightarrow -1/x^{2}$ continue sur $\Bbb{R}^{*}$ \`{a} valeurs dans $\Bbb{R}
$ et de $\exp $ continue sur $\Bbb{R.}$

En $0,$ si $x\ne 0:f\left( x\right) =e^{-1/x^{2}}\rightarrow 0=f\left(
0\right) $ donc $f$ est continue en 0 et $f$ est continue sur $\Bbb{R}$.

\item  n d\'{e}termine la limite du taux d'accroissement : 
\[
\frac{f\left( x\right) -f\left( 0\right) }{x-0}=\frac{e^{-1/x^{2}}}{x}=\frac{%
1/x}{e^{1/x^{2}}}
\]

Or $e^{X}\gg X$ en $+\infty $ donc $e^{1/x^{2}}\gg 1/x^{2}\gg 1/x$ quand $%
x\rightarrow 0$ et que $1/x^{2}\rightarrow +\infty $

Donc le taux d'accroissement tend vers 0, $f$ est d\'{e}rivable en $0$ et $%
f^{\prime }\left( 0\right) =0$

\item  $f$ est d\'{e}rivable sur $\Bbb{R}^{*}$ comme compos\'{e}e de $%
x\rightarrow 1/x^{2}$ d\'{e}rivable sur $\Bbb{R}^{*}$ \`{a} valeurs dans $%
\Bbb{R}$ et de $\exp $ d\'{e}rivable sur $\Bbb{R}$

\[
f^{\prime }\left( x\right) =e^{-1/x^{2}}\frac{2}{x^{3}}=\frac{2}{x^{3}}%
f\left( x\right) 
\]
$f$ est de classe $C^{1}$ sur $\Bbb{R}^{*}$ comme compos\'{e}e de fonctions
de classe $C^{1}$.

En $0$ : $f^{\prime }\left( x\right) \rightarrow 0$ car $e^{X}\gg X^{2}$
donc $e^{1/x^{2}}\gg 1/x^{4}\gg 1/x^{3}$ donc $f^{\prime }$ est continue
aussi en $0.$ Donc $f$ est biende classe $C^{1}$ sur $\Bbb{R}$

\item  $f$ est une fonctinpaire. Sur $\Bbb{R}^{+*}$ on a $f^{\prime }>0$
donc $f$ y est strictement croissante et par sym\'{e}trie elle est
strictement d\'{e}croisante sur $\Bbb{R}^{-}$. Comme $f\left( x\right)
\rightarrow 1$ quand $x\rightarrow +\infty ,$ on a une asymptote horizontale
d'\'{e}quation $y=1$ en $+\infty $ et par sym\'{e}trie en $-\infty $
\'{e}galement.

Comme $f^{\prime }\left( 0\right) =0,$ sa courbe repr\'{e}sentative a une
tangente horizontale en 0.

\begin{tabular}{|c|ccccc|}
\hline
$x$ & $-\infty $ &  & 0 &  & +$\infty $ \\ \hline
$f^{\prime }\left( x\right) $ &  & $-$ & 0 & $+$ &  \\ \hline
$f\left( x\right) $ & 1 &  &  &  & 1 \\ 
&  & $\searrow $ & 0 & $\nearrow $ &  \\ \hline
\end{tabular}
\end{enumerate}

\item  Etude d'une suite. Soit $u$ la suite d\'{e}finie par : $u_{0}=3$ et $%
\forall n\in \Bbb{N},\;u_{n+1}\bar{=}f\left( u_{n}\right) $

\begin{enumerate}
\item  On remarque que pour tout $x\ne 0$ on a $f\left( x\right) \in \left]
0,1\right[ $

Par r\'{e}currence :

\begin{itemize}
\item  Pour $n=1$ on a $u_{1}=f\left( u_{0}\right) \in \left] 0,1\right[ $

\item  Soit $n\in \Bbb{N}^{*}$ telque $u_{n}\in \left] 0,1\right[ $ alors $%
f\left( u_{n}\right) \in \left] 0,1\right[ $

\item  Donc par r\'{e}currence, on a pour tout entier $n$ non nul, $u_{n}\in
\left] 0,1\right[ $
\end{itemize}

\item  Soit $g$ la fonction d\'{e}fnie sur $\left[ 0,1\right] $ par $g\left(
x\right) =f\left( x\right) -x,$ calculer $g^{\prime \prime }\left( x\right) .
$

$g$ est $C^{1}$sur $\left[ 0,1\right] $ et pour $x\ne 0$ on a $g^{\prime
}\left( x\right) =f^{\prime }\left( x\right) -1$ qui est d\'{e}rivable pour $%
x\ne 0$ et 
\begin{eqnarray*}
g^{\prime \prime }\left( x\right) =f^{\prime \prime }\left( x\right) =\frac{%
-6}{x^{4}}e^{-1/x^{2}}+\frac{2}{x^{3}}\frac{2}{x^{3}}e^{-1/x^{2}} \\
=-2\frac{3x^{2}-2}{x^{6}}e^{-1/x^{2}}
\end{eqnarray*}

\begin{tabular}{|c|ccccc|c}
\cline{1-6}
$x$ & 0 &  & $\sqrt{2/3}$ &  & 1 &  \\ \cline{1-6}
$3x^{2}-2$ &  & $-$ & 0 & $+$ &  & 2${{}^{\circ }}$ degr\'{e} \\ \cline{1-6}
$g^{\prime \prime }\left( x\right) $ & 1 & $+$ & 0 & $-$ & 1 &  \\ 
\cline{1-6}
$g^{\prime }\left( x\right) $ &  & $-\nearrow $ & $f^{\prime }\left( \sqrt{%
\frac{2}{3}}\right) -1$ & $\searrow -$ &  &  \\ \cline{1-6}
$g\left( x\right) $ & 0 & $\searrow $ & $-$ &  &  &  \\ \cline{1-6}
\end{tabular}

$g$ est continue et strictement d\'{e}croissante sur $\left[ 0,1\right] $
elle r\'{e}alise donc une bijectionde $\left[ 0,1\right] $ dans $\left[
g\left( 0\right) ,g\left( 1\right) \right] =\left[ 0,e^{-1}-1\right] $

\item  On a donc pour tout $x$ $\in \left] 0,1\right[ $ $g\left( x\right) <0$
et $f\left( x\right) <x$

Et comme $u_{b}\in \left] 0,1\right[ $ on a alors $f\left( u_{n}\right)
<u_{n}$ et donc $u_{n+1}<u_{n}.$ La suite $u$ est strictement
d\'{e}croissante.

Elle est minor\'{e}e par $0.$ Elle est donc convergente.

Soit $\ell $ sa limite. $f$ est continue sur $\Bbb{R}$ elle est donc
continue en $\ell $ donc $f\left( \ell \right) =\ell .$

Comme de plus $\ell \in \left[ 0,1\right] $ alors $\ell =0$ (seule solution
sur l'intervalle $\left[ 0,1\right] $ )

Finalement $\displaystyle
\lim_{n\rightarrow +\infty }u_{n}=0$
\end{enumerate}

\item  $\forall x\in \Bbb{R}$, $P_{1}\left( x\right) =2$ et $\forall n\in 
\Bbb{N}$ et $\forall x\in \Bbb{R\;}P_{n+1}\left( x\right)
=x^{3}P_{n}^{\prime }\left( x\right) +\left( 2-3nx^{2}\right) P_{n}\left(
x\right) .$

\begin{enumerate}
\item  $f$ est de classe $C^{\infty }$ sur $\Bbb{R}^{*}$ comme compos\'{e}e
de fonctions $C^{\infty }$

\item  On a : $P_{2}\left( x\right) =x^{3}P_{1}^{\prime }\left( x\right)
+\left( 2-3x^{2}\right) P_{1}\left( x\right) =2\left( 2-3x^{2}\right) $

On a calcul\'{e} $\displaystyle
f^{\prime \prime }\left( x\right) =\frac{4-6x^{2}}{x^{6}}e^{-1/x^{2}}=\frac{%
P_{2}\left( x\right) }{x^{6}}f\left( x\right) $ pour tout $x$ non nul.

La propri\'{e}t\'{e} est \'{e}galement vraie pour $n=1.$

Soit $n\in \Bbb{N}^{*}$ tel que pour tout $x\in \Bbb{R}^{*}\;\displaystyle
f^{\left( n\right) }\left( x\right) =\frac{P_{n}\left( x\right) }{x^{3n}}%
f\left( x\right) $

Alors 
\begin{eqnarray*}
f^{\left( n+1\right) }\left( x\right) =f^{\left( n\right) \prime }\left(
x\right) =\frac{\left( P_{n}^{\prime }\left( x\right) e^{-1/x^{2}}+\frac{2}{%
x^{3}}P_{n}\left( x\right) e^{-1/x^{2}}\right) x^{3n}-3nx^{3n-1}P_{n}\left(
x\right) e^{-1/x^{2}}}{x^{6n}} \\
=\frac{x^{3}P_{n}^{\prime }\left( x\right) e^{-1/x^{2}}+2P_{n}\left(
x\right) e^{-1/x^{2}}-3nx^{2}P_{n}\left( x\right) e^{-1/x^{2}}}{x^{6n-\left(
3n-3\right) }} \\
=\frac{x^{3}P_{n}^{\prime }\left( x\right) +\left( 2-3nx^{2}\right)
P_{n}\left( x\right) }{x^{3\left( n+1\right) }}e^{-1/x^{2}}
\end{eqnarray*}

Donc la propri\'{e}t\'{e} est bien vraie pour tout entier $n\ge 1$

\item  On a pour toutentier $n\ge 1:P_{n+1}\left( 0\right)
=0^{3}P_{n}^{\prime }\left( 0\right) +\left( 2-3n0^{2}\right) P_{n}\left(
0\right) =2P_{n}\left( 0\right) $

La suite $P_{n}\left( 0\right) .est$ donc g\'{e}om\'{e}trique de raison 2 et
pour tout entier $n\ge 1:P_{n}\left( 0\right) =2^{n-1}P_{n}\left( 1\right)
=2^{n}$

\item  Pour calculer la lmite de $f^{\left( n\right) }$ en 0 : $%
\displaystyle
f^{\left( n\right) }\left( x\right) =\frac{P_{n}\left( x\right) }{x^{3n}}%
e^{-1/x^{2}}$

Comme $P_{n}\left( x\right) \rightarrow P_{n}\left( 0\right) =2^{n}$ quand $%
x\rightarrow 0$ (une fonction polyn\^{o}me est continue sur $\Bbb{R}$ ) et
que $e^{X}\gg X^{3n}$ quand $X\rightarrow +\infty $ alors $e^{1/x^{2}}\gg
\left( 1/x^{2}\right) ^{3n}=1/x^{6n}\gg 1/x^{3n}$

Donc$\displaystyle
\frac{1/x^{3n}}{e^{1/x^{2}}}\rightarrow 0$ et $\displaystyle
\lim_{x\rightarrow 0}\;f^{\left( n\right) }\left( x\right) =0$


\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{Aide}




\modenormal
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% TeX-master: "PolyPoly20"
%%% End:
